\chapter{Glosario}\label{s:gloss}

\begin{reviewer}
{Yanina Bellini Saibene}
{Zulemma Bazurto y Ruth Chirinos}
\end{reviewer}

\begin{description}

\gitem{g:ego-depletion}{Agotamiento del ego} El deterioro del autocontrol debido al uso prolongado o intensivo de las estrategias de control.
Trabajos recientes no pudieron corroborar su existencia.

\gitem{g:stereotype-threat}{Amenaza del estereotipo} Una situación en la que las personas sienten que corren el riesgo de ser sometidas a los estereotipos de su grupo social.

\gitem{g:scaffolding}{Andamiaje} Proporcionar material adicional a las/los estudiantes
en etapa inicial para ayudarlas/os a resolver problemas.

\gitem{g:active-learning}{Aprendizaje activo} Un enfoque de la enseñanza en el que
las/los estudiantes se involucran con el material a través de la discusión, resolución de problemas, estudios de casos
y otras actividades que requieren que reflexionen y usen nueva información en
tiempo real. Ver también \grefcross{g:passive-learning}{aprendizaje pasivo}.

\gitem{g:inquiry-based-learning}{Aprendizaje basado en la indagación} La práctica de permitir que 
las/los estudiantes hagan sus propias preguntas, establezcan sus propios objetivos y encuentren su propio camino a través de un tema.

\gitem{g:cognitive-apprenticeship}{Aprendizaje cognitivo} Una teoría de
aprendizaje que enfatiza el proceso de enseñanza de quien transmite habilidades e ideas
situacionalmente a su estudiante.

\gitem{g:passive-learning}{Aprendizaje pasivo} Un enfoque de la enseñanza en el que las/los 
estudiantes leen, escuchan o miran sin utilizar inmediatamente nuevos conocimientos. 
El aprendizaje pasivo es menos efectivo que el \grefcross{g:active-learning}{aprendizaje activo}.

\gitem{g:personalized-learning}{Aprendizaje personalizado} Adaptación automática de lecciones para 
satisfacer las necesidades de las/los estudiantes individuales.

\gitem{g:situated-learning}{Aprendizaje situado} Un modelo de aprendizaje que se centra en la transición de 
las personas de ser recién llegadas a ser integrantes aceptadas/os de una
\grefcross{g:community-of-practice}{comunidad de práctica}.

\gitem{g:tangible-artifact}{Artefacto tangible} Algo en lo que una/un estudiante puede trabajar,
cuyo estado le proporciona retroalimentación sobre su  progreso y la/lo ayuda a diagnosticar errores.

\gitem{g:flipped-classroom}{Aula invertida} Una clase en la que las/los estudiantes
ven lecciones grabadas en su propio tiempo, mientras que el tiempo de clase
se utiliza para resolver conjuntos de problemas y responder preguntas.

\gitem{g:automaticity}{Automaticidad} La capacidad de hacer una tarea sin
concentrarse en los detalles de bajo nivel.

\gitem{g:cognitive-load}{Carga cognitiva} El esfuerzo mental necesario para resolver un problema.
La teoría de la carga cognitiva la divide en
 \grefcross{g:intrinsic-load}{carga intrínseca},
\grefcross{g:germane-load}{carga pertinente}
y \grefcross{g:extraneous-load}{carga extrínseca}.
Sostiene que las personas aprenden más rápido cuando las cargas pertinente y extrínseca son reducidas.

\gitem{g:extraneous-load}{Carga extrínseca} Cualquier \grefcross{g:cognitive-load}{carga cognitiva}
que distrae del aprendizaje.

\gitem{g:intrinsic-load}{Carga instrínseca} La \grefcross{g:cognitive-load}{carga cognitiva}
requerida para absorber nueva información.

\gitem{g:germane-load}{Carga pertinente} La \grefcross{g:cognitive-load}{carga cognitiva}
requerida para vincular la nueva información con la antigua.

\gitem{g:implementation-science}{Ciencia de implementación} El estudio de cómo traducir
los hallazgos de la investigación a la práctica clínica diaria.

\gitem{g:cs-unplugged}{Ciencias de la computación desenchufada} Un estilo de enseñanza que introduce
conceptos informáticos utilizando ejemplos y artefactos que no son de programación.

\gitem{g:synchronous}{Clase sincrónica} Un tipo de clase en la que tanto la/el docente como las/los estudiantes se conectan 
a un espacio común virtual al mismo tiempo e interactúan en tiempo real. 

\gitem{g:asynchronous}{Clase asincrónica} Un tipo de clase en la que la interacción y comunicación de estudiantes y docentes
se hace de forma distribuida, no necesariamente en el mismo momento, e intercalada con otras actividades. 

\gitem{g:co-teaching}{Co-enseñanza} Enseñar con otra/o docente en el
salón de clases.

\gitem{g:externalized-cognition}{Cognición externalizada} El uso de ayuda gráfica,
física o verbal para aumentar el pensamiento.

\gitem{g:cognitivism}{Cognitivismo} Una teoría del aprendizaje que sostiene que los estados 
y procesos mentales pueden y deben incluirse en modelos de aprendizaje. Ver también
\grefcross{g:behaviorism}{conductismo}.

\gitem{g:community-of-practice}{Comunidad de práctica} Grupo de personas auto-organizado y auto-mantenido,
que comparten y desarrollan un oficio como ser tejedoras/es, músicas/os o programadoras/es. Ver también
\grefcross{g:legitimate-peripheral-participation}{participación inicial legítima}.

\gitem{g:behaviorism}{Conductismo} Una teoría del aprendizaje cuyo principio central
es estímulo y respuesta, y cuyo objetivo es explicar el comportamiento sin recurrir
a estados mentales internos u otros inobservables. Ver
además \grefcross{g:cognitivism}{cognitivismo}.

\gitem{g:connectivism}{Conectivismo} Una teoría del aprendizaje que sostiene que el conocimiento se distribuye,
que el aprendizaje es el proceso de navegación, crecimiento y poda de conexiones, y que enfatiza los aspectos
sociales del aprendizaje que son posibles gracias a internet.

\gitem{g:pedagogical-content-knowledge}{Conocimiento de la pedagogía del contenido} (\emph{PCK}, por sus siglas en inglés) 
La comprensión de cómo enseñar un tema en particular, es decir, el mejor orden en el cual introducir temas y qué ejemplos usar. 
Ver también \grefcross{g:content-knowledge}{conocimiento del contenido}
y \grefcross{g:general-pedagogical-knowledge}{conocimiento pedagógico general}.

\gitem{g:content-knowledge}{Conocimiento del contenido} La comprensión de una
persona de un tema. Ver también
\grefcross{g:general-pedagogical-knowledge}{conocimiento pedagógico general}
y \grefcross{g:pedagogical-content-knowledge}{conocimiento de contenido pedagógico}.

\gitem{g:general-pedagogical-knowledge}{Conocimiento pedagógico general} La
comprensión de una persona de los principios generales de la enseñanza. Ver también
\grefcross{g:content-knowledge}{conocimiento del contenido}
y \grefcross{g:pedagogical-content-knowledge}{conocimiento de contenido pedagógico}.

\gitem{g:constructivism}{Constructivismo} Una teoría del aprendizaje que considera que
las/los estudiantes construyen activamente el conocimiento.

\gitem{g:contributing-student-pedagogy}{Contribuyendo a la pedagogía estudiantil} Hacer que las/los estudiantes
produzcan artefactos para contribuir al aprendizaje de otros.

\gitem{g:cs0}{CS0. Introducción a las ciencias de la computación} Un curso introductorio de nivel universitario sobre computación
dirigido a estudiantes no avanzadas/os con poca o ninguna experiencia previa en programación.

\gitem{g:cs1}{CS1. Ciencias de la computación I} Un curso introductorio de ciencias de la computación a nivel universitario,
generalmente de un semestre, que se enfoca en variables, bucles, funciones y otras mecánicas básicas.

\gitem{g:cs2}{CS2. Ciencias de la computación II} Un segundo curso de ciencias de la computación de nivel universitario
que generalmente presenta estructuras de datos básicas como pilas, colas y diccionarios.

\gitem{g:mooc}{Cursos masivos en línea} (\emph{MOOC}, por sus siglas en inglés) Un curso en línea diseñado para la inscripción masiva y el estudio asincrónico, que generalmente usa videos grabados y calificaciones automáticas.

\gitem{g:test-driven-development}{Desarrollo impulsado por pruebas} Una práctica de desarrollo
de software en la que las/los programadoras/es escriben primero los tests
para darse objetivos concretos y aclarar su comprensión de cómo se ve ``terminado''.

\gitem{g:service-board}{Directorio de servicio} Un directorio en el cual sus integrantes asumen roles de trabajo en la organización.

\gitem{g:governance-board}{Directorio} Un directorio cuya responsabilidad principal es
contratar, supervisar y, si es necesario, despedir a la directora o al director.

\gitem{g:elevator-pitch}{Discurso breve de presentación} Una breve descripción de una idea,
proyecto, producto o persona que se puede dar y comprender en solo unos segundos.

\gitem{g:instructional-design}{Diseño instruccional} El arte de crear y evaluar
lecciones específicas para públicos específicos. Ver también
\grefcross{g:educational-psychology}{psicología educacional}.

\gitem{g:plausible-distractor}{Distractor pausible} Una respuesta incorrecta, que parece que podría ser correcta, 
en una \grefcross{g:multiple-choice-questions}{pregunta de opción múltiple}. Ver también
\grefcross{g:diagnostic-power}{poder diagnóstico}.

\gitem{g:split-attention-effect}{Efecto de atención dividida} La disminución que ocurre
en el aprendizaje cuando las/los estudiantes deben dividir su atención entre múltiples 
presentaciones concurrentes de la misma información (por ejemplo, subtítulos y una voz en off).


\gitem{g:dunning-kruger-effect}{Efecto Dunning-Kruger} La tendencia de las personas que solo 
saben un poco sobre un tema, a estimar incorrectamente su comprensión del mismo.

\gitem{g:expertise-reversal}{Efecto inverso de la experiencia} La forma en que
la instrucción que es efectiva para las personas novatas se vuelve ineficaz para
las personas competentes o expertas.

\gitem{g:faded-example}{Ejemplo desvanecido} Una serie de ejemplos en los que
se borra un número cada vez mayor de pasos clave. Ver
también \grefcross{g:scaffolding}{andamiaje}.

\gitem{g:teaching-to-the-test}{Enseñar para el examen} Cualquier método de ``educación''
que se centre en preparar a las/los estudiantes para aprobar los exámenes estandarizados, en lugar de aprender realmente.

\gitem{g:active-teaching}{Enseñanza activa} Un enfoque de la instrucción en el que la/el docente
actúa sobre la nueva información adquirida de las/los estudiantes mientras enseña (p. ej.\ cambiando
dinámicamente un ejemplo o reorganizando el orden previsto del contenido).
Ver también \grefcross{g:passive-teaching}{enseñanza pasiva}.

\gitem{g:direct-teaching}{Enseñanza directa} Ver \grefcross{g:direct-instruction}{instrucción directa}.

\gitem{g:passive-teaching}{Enseñanza pasiva} Un enfoque a la enseñanza en el que la/el docente no ajusta el ritmo o los ejemplos, 
o no actúa de acuerdo con los comentarios de las/los estudiantes, durante la lección.  
Ver también \grefcross{g:active-teaching}{enseñanza activa}.

\gitem{g:free-range-learner}{Estudiante free-range} Alguien que aprende fuera de un aula institucional 
con un plan de estudios y tareas obligatorias. 

\gitem{g:subgoal-labeling}{Etiquetado de sub\-objetivos} Dar nombres a cada paso en una descripción paso a paso 
de un proceso de resolución de problemas.

\gitem{g:formative-assessment}{Evaluación formativa} Evaluación que se lleva a cabo
durante una clase para dar retroalimentación tanto a estudiantes como a docentes
sobre la comprensión real. Ver también \grefcross{g:summative-assessment}{evaluación sumativa}.

\gitem{g:summative-assessment}{Evaluación sumativa} Evaluación que se realiza al final de una 
lección para determinar si se ha realizado el aprendizaje deseado.

\gitem{g:expert}{Experta/o} Alguien que puede diagnosticar y manejar situaciones inusuales, 
sabe cuándo no se aplican las reglas habituales y tiende a reconocer soluciones en lugar de razonarlas.
Ver también \grefcross{g:competent-practitioner}{practicante competente}
y \grefcross{g:novice}{novata/o}.

\gitem{g:productive-failure}{Falla productiva} Una situación en la que a las/los estudiantes se les dan deliberadamente, 
problemas que no se pueden resolver con el conocimiento que tienen y deben salir y adquirir nueva información para progresar.
Ver también \grefcross{g:zpd}{Zona de desarrollo próximo}.

\gitem{g:false-beginner}{Falsa/o principiante} Las/los falsas/os principiantes comienzan en el mismo punto que los principiantes 
verdaderos (es decir, en una evaluación inicial mostrarán el mismo nivel de competencia) pero pueden avanzar mucho más rápido.
Por ejemplo, alguien que ha estudiado un idioma antes pero lo está aprendiendo nuevamente. 

\gitem{g:hypercorrection}{Fenómeno de hipercorrección} Cuanto más cree alguien
que su respuesta en un examen era correcta, más probabilidades hay de que no
repita el error una vez que descubre que, de hecho, estaba equivocada/o.

\gitem{g:flow}{Flujo} La sensación de estar completamente inmerso en una actividad,
frecuentemente asociada con una alta productividad.

\gitem{g:chunking}{Fragmentación} El acto de agrupar conceptos relacionados
que pueden almacenarse y procesarse como una sola unidad.

\gitem{g:fuzz-testing}{Fuzz testing} Una técnica de prueba de software
basada en generar y enviar datos aleatorios.

\gitem{g:hashing}{Hashing} Generar una clave digital pseudo-aleatoria condensada a partir de datos; cualquier entrada específica produce la misma salida, pero es muy probable que diferentes entradas produzcan diferentes salidas.

\gitem{g:inclusivity}{Inclusión} Trabajar activamente para incluir
personas con diversos antecedentes y necesidades.

\gitem{g:learned-helplessness}{Indefensión aprendida} Describe el hecho de que las personas aprenden a ni siquiera intentar escapar de comentarios negativos cuando podrían hacerlo, por haber sido sometidas repetidamente a 
comentarios negativos de los que no tenían forma de escapar.

\gitem{g:direct-instruction}{Instrucción directa} Un método de enseñanza centrado
en un diseño curricular meticuloso dictado a través de guiones pre-escritos.

\gitem{g:peer-instruction}{Instrucción por pares} Un método de enseñanza en el que la/el docente hace una pregunta y 
luego las/los estudiantes se comprometen con una primera respuesta, discuten las respuestas con sus compañeras/os y 
se comprometen con una respuesta revisada.

\gitem{g:computational-integration}{Integración computacional} Usar la informática
para volver a implementar artefactos culturales preexistentes, por ejemplo,
crear variantes de diseños tradicionales usando herramientas de dibujo por computadora.

\gitem{g:intuition}{Intuición} La capacidad de comprender algo de inmediato,
sin necesidad aparente de razonamiento consciente.

\gitem{g:concept-inventory}{Inventario de conceptos} Una prueba diseñada para determinar
qué tan bien una/un estudiante comprende un dominio. A diferencia de la mayoría de las pruebas realizadas por docentes,
los inventarios de conceptos se basan en una extensa investigación y validación.

\gitem{g:jugyokenkyu}{Jugyokenkyu} Literalmente ``estudio de lección'', un conjunto de prácticas que incluye hacer que 
las/los docentes se observen rutinariamente entre sí y discutan las lecciones que imparten para compartir conocimientos y 
mejorar habilidades.

\gitem{g:demonstration-lesson}{Lección de demostración} Una lección dictada por una/un docente a estudiantes reales
mientras otras/os docentes observan para aprender nuevas técnicas de enseñanza.

\gitem{g:read-cover-retrieve}{Leer-cubrir-recordar} Una práctica de estudio
en la que la/el estudiante cubre hechos o términos clave durante un primer paso por el material y 
luego verifica cuánto recuerda en un segundo paso.

\gitem{g:commons}{Gobernanza cooperativa} La gestión 
conjunta realizada por una comunidad
de acuerdo con las reglas que la misma comunidad ha desarrollado y adoptado. En inglés se conoce como \emph{commons}.

\gitem{g:minimal-manual}{Manual mínimo} Un enfoque de capacitación que divide
cada tarea en instrucciones de una sola página que también
explican cómo diagnosticar y corregir errores comunes.

\gitem{g:manual}{Manual} Material de referencia, destinado a ayudar a completar (o recordar) detalles a alguien que ya comprende un tema.

\gitem{g:concept-map}{Mapa conceptual} Una imagen de un modelo mental en el que
los conceptos son nodos en un gráfico y las relaciones entre esos conceptos son arcos (etiquetados).

\gitem{g:notional-machine}{Máquina nocional} Un modelo general simplificado de cómo se ejecuta una familia particular de programas.

\gitem{g:brand}{Marca} Las asociaciones que las personas tienen con el nombre de un producto o
identidad.

\gitem{g:marketing}{Marketing} El arte de ver las cosas desde la perspectiva
de otras personas, comprender sus deseos y necesidades y encontrar
formas de satisfacerlas.

\gitem{g:short-term-memory}{Memoria a corto plazo} La parte de la memoria que almacena brevemente información a la que 
puede acceder directamente la conciencia. Ver también \grefcross{g:long-term-memory}{memoria a largo plazo}.

\gitem{g:long-term-memory}{Memoria a largo plazo} La parte de la memoria que
almacena información durante largos períodos de tiempo. La memoria a largo plazo es muy grande,
pero lenta. Ver también \grefcross{g:short-term-memory}{memoria a corto plazo}.

\gitem{g:working-memory}{Memoria de trabajo} Ver \grefcross{g:short-term-memory}{memoria a corto plazo}.

\gitem{g:persistent-memory}{Memoria persistente} Ver \grefcross{g:long-term-memory}{memoria a largo plazo}.

\gitem{g:growth-mindset}{Mentalidad de crecimiento} La creencia de que la habilidad
viene con la práctica. Ver también \grefcross{g:fixed-mindset}{mentalidad fija}.

\gitem{g:fixed-mindset}{Mentalidad fija} La creencia de que una habilidad es innata y que
el fracaso se debe a la falta de algún atributo necesario. Ver también
\grefcross{g:growth-mindset}{mentalidad de crecimiento}.

\gitem{g:metacognition}{Metacognición} Pensar acerca de pensar.

\gitem{g:mooc-sigla}{MOOC} Ver \grefcross{g:mooc}{cursos masivos en línea}.

\gitem{g:deficit-model}{Modelo deficitario} La idea de que algunos grupos
están subrepresentados en informática (o algún otro campo) porque sus integrantes
carecen de algún atributo o cualidad.

\gitem{g:mental-model}{Modelo mental} Una representación simplificada
de los elementos clave y las relaciones de algunos dominios de problemas que es
lo suficientemente buena como para apoyar la resolución de problemas.

\gitem{g:extrinsic-motivation}{Motivación extrínseca} Ser impulsada/o por
recompensas externas como el pago o el miedo al castigo. Ver
también \grefcross{g:intrinsic-motivation}{motivación intrínseca}.

\gitem{g:intrinsic-motivation}{Motivación intrínseca} Ser impulsada/o por el disfrute o
la satisfacción de hacer una tarea como fin en sí mismo.  Ver también
\grefcross{g:extrinsic-motivation}{motivación extrínseca}.

\gitem{g:seo}{Motor de optimización de posicionamiento en buscadores} (\emph{SEO}, por sus siglas en inglés)  Aumentar la cantidad y la calidad del tráfico del sitio web al hacer que las páginas sean más fáciles de encontrar o parezcan más importantes para los motores de búsqueda.

\gitem{g:guided-notes}{Notas guiadas} Notas preparadas por la/el docente para sus estudiantes, en las que se destaca la 
información clase de una clase o lección. 

\gitem{g:novice}{Novata/o} Alguien que aún no ha construido un modelo mental utilizable de un dominio. 
Ver también \grefcross{g:competent-practitioner}{Practicantes competentes} y \grefcross{g:expert}{experta/o}.

\gitem{g:learning-objective}{Objetivo de aprendizaje} Qué está intentando lograr enseñar la lección.

\gitem{g:reusability-paradox}{Paradoja de la reusabilidad} Sostiene que cuanto más reutilizable es una lección, 
es menos efectiva pedagógicamente.

\gitem{g:learner-persona}{Persona tipo} Una breve descripción de una/un estudiante objetivo tipo para una 
lección, que incluye: sus antecedentes generales, lo que ya sabe, lo que quiere hacer, cómo la lección le ayudará 
y cualquier necesidad especial que pueda tener.

\gitem{g:legitimate-peripheral-participation}{Participación inicial legítima} La participación de las personas recién 
llegadas al grupo en tareas simples y de bajo riesgo que una  
\grefcross{g:community-of-practice}{comunidad de práctica} reconoce como contribuciones válidas.

\gitem{g:computational-thinking}{Pensamiento computacional} Pensar la
resolución de problemas en formas inspiradas en la programación (aunque el término se usa de muchas otras maneras).

\gitem{g:think-pair-share}{Piensa-trabaja en pareja-comparte} Un método de colaboración
en el que cada persona piensa individualmente sobre una pregunta o problema,
luego se junta con una/un compañera/o para compartir ideas, y luego una persona de
cada pareja presenta para todo el grupo.

\gitem{g:diagnostic-power}{Poder diagnóstico} El grado en que una respuesta incorrecta
a una pregunta o ejercicio le dice a la/el docente qué conceptos erróneos tiene una/un estudiante en particular.

\gitem{g:positioning}{Posicionamiento} Lo que diferencia a una marca de otras
marcas similares.

\gitem{g:deliberate-practice}{Práctica deliberada} El acto de observar el desempeño
de una tarea mientras se realiza para mejorar la capacidad.

\gitem{g:reflective-practice}{Práctica reflexiva}
Ver \grefcross{g:deliberate-practice}{práctica deliberada}.

\gitem{g:competent-practitioner}{Practicante competente} Alguien que puede
realizar tareas normales con un esfuerzo normal en circunstancias normales. Ver también
\grefcross{g:novice}{principiante} y \grefcross{g:expert}{experta/o}.

\gitem{g:multiple-choice-questions}{Pregunta de opción múltiple} Tipo de pregunta cerrada simple que permite 
a las/los estudiantes seleccionar una respuesta de una lista predefinida de opciones.

\gitem{g:objects-first}{Primero objetos} Un enfoque para enseñar programación donde
objetos y clases se introducen temprano.

\gitem{g:beginner}{Principiante}. Ver \grefcross{g:novice}{novata/o}

\gitem{g:absolute-beginner}{Principiante absoluto} Alguien que nunca se ha
encontrado con los conceptos o material antes. El término se usa en contraposición con
\grefcross{g:false-beginner}{falsa/o principiante}.

\gitem{g:preparatory-privilege}{Privilegio de preparación} La ventaja de provenir de un entorno que proporciona más 
preparación para una tarea de aprendizaje en particular que para otras.

\gitem{g:parsons-problem}{Problemas de Parsons} Una técnica de evaluación desarrollada
por Dale Parsons y otros en la que las/los estudiantes reorganizan el material dado
para construir una respuesta correcta a una pregunta.~\cite{Pars2006}.

\gitem{g:pair-programming}{Programación en parejas} Una práctica de desarrollo de software en la que 
dos programadoras/es comparten una computadora. Una persona (la/el piloto) escribe, mientras que la otra 
(la/el navegante) ofrece comentarios y sugerencias en tiempo real. 
La programación en parejas a menudo se usa como práctica docente en las clases de programación.

\gitem{g:live-coding}{Programación en vivo} El acto de enseñar programación
escribiendo software frente a las/los estudiantes a medida que avanza la lección.

\gitem{g:conversational-programmer}{Programadora/or conversacional} Alguien que necesita saber lo suficiente sobre 
computación para tener una conversación significativa con la/el programadora/or, pero que no va a programar por su cuenta.

\gitem{g:educational-psychology}{Psicología educacional} El estudio de cómo
la gente aprende. Ver también \grefcross{g:instructional-design}{diseño instruccional}.

\gitem{g:pull-request}{Pull request} Un conjunto de cambios propuestos a un repositorio de
\emph{git} que pueden revisarse, actualizarse y, finalmente, agregarse al repositorio.

\gitem{g:expert-blind-spot}{Punto ciego de las personas expertas} La incapacidad de las personas expertas
para empatizar con las personas novatas que se encuentran por primera
vez con conceptos o prácticas.

\gitem{g:backward-design}{Reingeniería} Un método de diseño instruccional que
trabaja hacia atrás desde una evaluación sumativa hasta evaluaciones formativas y desde allí al contenido de la lección.

\gitem{g:community-representation}{Representación comunitaria} Usar el capital cultural
para resaltar las identidades sociales, las historias y las redes comunitarias de
las/los estudiantes en las actividades de aprendizaje.

\gitem{g:fluid-representation}{Representación fluida} La capacidad de moverse
rápidamente entre diferentes modelos de un problema.

\gitem{g:learning-outcome}{Resultado del aprendizaje} Aquello que la lección realmente logra enseñar.

\gitem{g:calibrated-peer-review}{Revisión por pares calibrada} Hacer que estudiantes comparen sus
revisiones del trabajo de ejemplo con las de una/un docente antes de que
se les permita revisar el trabajo de sus pares.

\gitem{g:impostor-syndrome}{Síndrome de la/el impostora/or} Un sentimiento de inseguridad sobre
los logros propios, que se manifiesta como un miedo a ser expuesta/o como un fraude.

\gitem{g:lms}{Sistema de gestión de aprendizaje} (\emph{LMS}, por sus siglas en inglés): Una aplicación para registrar 
la inscripción a cursos, presentaciones de ejercicios, calificaciones y otros aspectos burocráticos del aprendizaje formal en el aula.

\gitem{g:authentic-task}{Tarea auténtica} Una tarea que contiene elementos importantes
de cosas que las/los estudiantes harían en situaciones reales (fuera del aula). Para
ser auténtica, una tarea debe requerir que las/los estudiantes construyan sus propias respuestas
en lugar de elegir entre las respuestas proporcionadas, a la par de trabajar con las mismas
herramientas y datos que usarían en la vida real.

\gitem{g:minute-cards}{Tarjetas de actas} Una técnica de retroalimentación en la
que las/los estudiantes pasan un minuto escribiendo una cosa positiva sobre una lección
(por ejemplo, una cosa que han aprendido) y una cosa negativa (por ejemplo, una pregunta que aún no ha sido respondida).

\gitem{g:blooms-taxonomy}{Taxonomía de Bloom} Una clasificación jerárquica, ampliamente adoptada,
de seis etapas de comprensión y cuyos niveles son \emph{conocimiento},
\emph{comprensión}, \emph{aplicación}, \emph{análisis}, \emph{síntesis} y
\emph{evaluación}.
Ver también \grefcross{g:finks-taxonomy}{Taxonomía de Fink}.

\gitem{g:finks-taxonomy}{Taxonomía de Fink} Una clasificación de comprensión no jerárquica de seis partes, 
cuyas categorías son \emph{conocimiento fundamental}, \emph{aplicación}, \emph{integración}, \emph{dimensión humana}, \emph{cuidado} y
\emph{aprender a aprender}. Ver también \grefcross{g:blooms-taxonomy}{Taxonomía de Bloom}.

\gitem{g:transfer-appropriate-processing}{Transferencia apropiada de procesamiento} La mejora en  recordar qué ocurre 
cuando la práctica utiliza actividades similares a las utilizadas en las pruebas.

\gitem{g:near-transfer}{Transferencia cercana} \grefcross{g:transfer-of-learning}{Transferencia de aprendizaje} 
entre dominios estrechamente relacionados, por ejemplo, mejora en la comprensión de decimales como resultado 
de hacer ejercicios con fracciones.

\gitem{g:transfer-of-learning}{Transferencia de aprendizaje} Aplicar el conocimiento aprendido en un contexto a problemas en otro contexto.  Ver también
\grefcross{g:near-transfer}{transferencia cercana} y \grefcross{g:far-transfer}{transferencia lejana}.

\gitem{g:far-transfer}{Transferencia lejana} La \grefcross{g:transfer-of-learning}{transferencia de aprendizaje} entre dominios ampliamente separados, por ejemplo, mejora en las habilidades matemáticas como resultado de jugar al ajedrez.

\gitem{g:tutorial}{Tutorial} Una lección destinada a ayudar a alguien a
mejorar su comprensión general de un tema.

\gitem{g:twitch-coding}{Sacudir la programación} Hacer que un grupo de personas decida momento a momento
o línea por línea qué agregarle a un programa.

\gitem{g:end-user-teacher}{Usuaria/o final docente} Por analogía con
\grefcross{g:end-user-programmer}{usuaria/o final programadora/or},
alguien que enseña con frecuencia, pero cuya ocupación principal no es la enseñanza,
que tiene poca o ninguna experiencia en pedagogía y que puede trabajar fuera de las aulas institucionales.

\gitem{g:end-user-programmer}{Usuaria/o final programadora/or} Alguien que no se considera
una/un programadora/or, pero que, sin embargo, escribe y depura software, como por ejemplo, 
un artista que crea macros complejas para una herramienta de dibujo.

\gitem{g:zpd}{Zona de desarrollo próximo} (\emph{ZPD}, por sus siglas en inglés) Incluye el conjunto de problemas 
que las personas aún no pueden resolver por sí mismas pero que pueden resolver con la ayuda de un mentor más experimentado.  
Ver también \grefcross{g:productive-failure}{falla productiva}.

\end{description}
