\chapter*{Sobre la traducción}\label{s:traduccion}

Este es el sitio web de la versión en español de \emph{Teaching Tech Together} de Greg Wilson.
La traducción de \emph{Enseñar Tecnología en Comunidad} es un proyecto colaborativo
de voluntarias de la comunidad de \hreffoot{https://www.metadocencia.org/}{MetaDocencia} y 
\hreffoot{https://rladies.org/}{R-Ladies} en Latinoamérica,
que tiene por objetivo traducir al español material actualizado 
y de calidad para hacerlo accesible a hispanohablantes.
Iniciamos el proceso de traducción en marzo del año 2020 y lo completamos en marzo del 2021.

El trabajo se organizó de manera que cada capítulo tuvo una persona asignada a cargo de la traducción 
y dos personas que realizaron las revisiones correspondientes.  
Se buscó que el idioma de las traductoras y revisoras tuviera origen en diferentes países para
poder considerar las diferentes y hermosas formas en que hablamos español en todo el mundo.
Al finalizar todo el proceso se realizó una edición final del libro en su conjunto.

Las decisiones que tomamos durante el proceso de traducción se basaron en experiencias previas
del equipo y en otras guías de traducciones colaborativas al español como 
\hreffoot{https://github.com/cienciadedatos/documentacion-traduccion-r4ds}{R para Ciencia de Datos}
y \hreffoot{https://github.com/Carpentries-ES/board/blob/master/Convenciones\_Traduccion.md}{\emph{The Carpentries}}:

La variedad dialéctica del español (castellano) utilizada en la traducción corresponde 
a Latinoamérica y se utilizó una voz conversacional en lugar de una voz formal o académica.

Decidimos intentar ajustar la redacción para evitar la marca de género, pero
en caso de no poder evitar su uso, decidimos utilizar lenguaje no sexista  
que implica el uso del femenino y masculino privilegiando la agilidad y fluidez del texto, 
que el mismo se entienda y que sea claro el mensaje. Para que haya coherencia 
a lo largo del texto y mostrar que no hay una determinada jerarquía 
alternamos el uso del femenino/masculino o masculino/femenino entre capítulos 
y el uso fue consistente durante todo el capítulo. 

También decidimos buscar las versiones al español de referencias como 
entradas en \emph{Wikipedia} y lecciones de \emph{The Carpentries}.  En caso que no existieran 
se dejaron las versiones en inglés.

Finalmente, se decidió cambiar algunos ejemplos a realidades más regionales, 
para que sean más cercanos a la región de origen de la mayoría de las
traductoras.

Quienes trabajamos en este proyecto somos (en orden alfabético):
\hreffoot{https://twitter.com/\_lacion\_}{Laura Acion},
\hreffoot{https://twitter.com/MonicaLA2000}{Mónica Alonso},
\hreffoot{https://twitter.com/Zjbb}{Zulemma Bazurto},
\hreffoot{https://twitter.com/AlejaBellini}{Alejandra Bellini},
\hreffoot{https://twitter.com/yabellini}{Yanina Bellini Saibene},
\hreffoot{https://twitter.com/July\_Benitezs}{Juliana Benitez Saldivar},
\hreffoot{https://twitter.com/luucamay\_}{Lupe Canaviri Maydana},
\hreffoot{https://twitter.com/spcanelon}{Silvia Canelón},
\hreffoot{https://twitter.com/ruthy\_root}{Ruth Chirinos},
\hreffoot{https://twitter.com/PaobCorrales}{Paola Corrales},
\hreffoot{https://twitter.com/DermitMaria}{María Dermit},
\hreffoot{https://twitter.com/anadiedrichs}{Ana Laura Diedrich},
\hreffoot{https://twitter.com/patriloto}{Patricia Loto},
\hreffoot{https://twitter.com/pmnatural}{Priscilla Minotti},
\hreffoot{https://twitter.com/Nat\_Mora\_}{Natalia Morandeira},
\hreffoot{https://twitter.com/\_luciarp\_}{Lucía Rodríguez Planes},
\hreffoot{https://twitter.com/palolili23}{Paloma Rojas},
\hreffoot{https://twitter.com/YkSosaP}{Yuriko Sosa},
\hreffoot{https://www.linkedin.com/in/natalie-stroud-63110a113/}{Natalie Stroud},
\hreffoot{https://twitter.com/\_yarena}{Yara Terrazas-Carafa} y
\hreffoot{https://twitter.com/data\_datum}{Roxana Noelía Villafañe}.

En cada capítulo encontrarás el detalle de las personas que estuvieron a cargo de traducirlo
y revisarlo.

La coordinación del trabajo estuvo a cargo de Yanina Bellini Saibene y 
la edición final a cargo de Yanina Bellini Saibene y Natalia Morandeira.

\hreffoot{https://www.instagram.com/malenazabalegui/}{Malena Zabalegui} nos aconsejó sobre el uso de lenguaje no sexista e 
inclusivo para la realización de esta traducción y \hreffoot{https://www.instagram.com/fetch.franciscoetchart/}{Francisco Etchart}
diseñó el hex sticker.

También generamos un
\hreffoot{https://yabellini.shinyapps.io/T3Glossary/}{glosario y 
diccionario bilingüe de términos de educación y tecnología}
a partir del glosario del libro y del listado de términos 
a traducir (o no) del libro.
El desarrollo de este glosario estuvo a cargo de Yanina Bellini Saibene utilizando
\hreffoot{https://carpentries.github.io/glosario/}{glosario}.

Todos los detalles del proceso de traducción se pueden consultar
\hreffoot{https://github.com/gvwilson/teachtogether.tech/blob/master/es/README.md}{en la documentación del proyecto}.

\seclbl{Como citar este trabajo}{s:translation-cite}

Puedes citar este trabajo de esta manera:

Wilson, G. (2021). Enseñar tecnología en comunidad. Cómo crear y dar lecciones que funcionen y construir una comunidad docente a su alrededor [Teaching Tech Together. How to create and deliver lessons that work and build a teaching community around them] (Traducción al español: Y. Bellini Saibene, N. S. Morandeira, P. Corrales, L. Acion, M. Dermit, Y. Sosa, J. Benitez Saldivar, Z. Bazurto, S. Canelón, L. Canaviri Maydana, M. Alonso, A. Bellini, P. Minotti, R. Chirinos, P. Rojas, N. Stroud, R. N. Villafañe, P. Loto, A. L. Diedrich, Y. Terrazas-Carafa \& L. Rodríguez Planes). https://teachtogether.tech/es/ (Trabajo original publicado en 2019).

Este estilo de cita está basado en la sección \emph{Book, republished in translation} de \hreffoot{https://apastyle.apa.org/blog/citing-translated-works}{la guía para citar trabajos de traducciones de APA}. Incluimos el titulo en Inglés, siguiendo \hreffoot{https://writeanswers.royalroads.ca/faq/199295}{esta sugerencia de APA} (ver ejemplo para Piaget (1950)).
